%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[analyse2.tex]{subfiles}

\motsclefs{différentielle, optimisation, multiplicateurs de Lagrange}

\etudiant=1
\nosolout=1
\begin{document}


%\maketitle
%\tableofcontents
%\newpage



\section{Fonctions différentiables et continûment différentiables}



\subsection{Différentielle d'une fonction de $2$ variables}
\begin{Def}
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X_0\in\mathcal{D}$.\\

\noindent $f$ est\textbf{ différentiable en $X_0$} si il existe $2$ réels $a$ et $b$ (qui dépendent de $X_0$) tels que :
$$\forall H=(h,k)\in \R^2 \text{ tel que } X_0+H\in\mathcal{D}, \; f(X_0+H)=f(X_0)+ah+bk+\Vert H \Vert \varepsilon (H)
\text{ où }\displaystyle \lim_{\Vert H \Vert\to 0} \varepsilon (H)=0$$

\noindent L'application $(h,k)\mapsto ak+bk$ est appelée \textbf{``différentielle de $f$ en $X_0$''}. On la note $\D{f}_{X_0}$.\\

\noindent On a donc $f(X_0+H)=f(X_0)+\D{f}_{X_0}(H)+\Vert H \Vert \varepsilon (H)$ où $\displaystyle \lim_{\Vert H \Vert\to 0} \varepsilon (H)=0$.
\end{Def}

\begin{exem}
 Soit $f$ la fonction définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=xy$.\\
 Démontrons que $f$ est différentiable en tout point $X_0=(x,y)$ de $\R^2$.\\

 \begin{prof}
 
 \noindent Soit $H=(h,k)$, on a :\\
 $f(X_0+H)=f(x+h,y+k)=xy+xk+yh+hk=f(X_0)+xk+yh+\sqrt{h^2+k^2}\dfrac{hk}{\sqrt{h^2+k^2}}$\\
 $f(X_0+H)=f(X_0)+xk+yh+\Vert H\Vert \varepsilon(H)$ où $\varepsilon(H)=\dfrac{hk}{\sqrt{h^2+k^2}}$\\
 
 \noindent or $|h|\leq \sqrt{h^2+k^2}$ et $|k|\leq \sqrt{h^2+k^2}$
 donc $|\varepsilon(H)|\leq \sqrt{h^2+k^2}$
 (i.e. $|\varepsilon(H)|\leq\Vert H\Vert $) .\\
 On en déduit que $\displaystyle \lim_{\Vert H \Vert\to 0} \varepsilon (H)=0$.\\
 
 \noindent $f$ est donc différentiable en $X_0$ et
 $\D{f}_{X_0}(H)=xk+yh$.
\end{prof}

\end{exem}

\begin{pro}
Toute fonction différentiable en $X_0$ est continue en $X_0$.
\end{pro}

\begin{preuve}
Si $f$ est différentiable en $X_0$, alors on a par définition:

\[f\left( X_0+H\right) =f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}\left( H\right) +\left\Vert
H\right\Vert \,\varepsilon \left( H\right) \; (*)\text{ \ \ \ \ \ }
\text{et }\underset{H\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right) =0\]


\noindent La différentielle de $f$ en $X_0$ est une fonction linéaire
de la forme :

$\D{f}_{X_0}\left( H\right) =ah+bk$, et donc $df_{X_0}\left( 0\right) =0$.\\
De plus, une fonction linéaire étant continue en tout point, $\underset{%
H\rightarrow 0}{\lim }df_{X_0}\left( H\right) =df_{X_0}\left( 0\right) =0$.\\
D'autre part, $\underset{H\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right)
=0 $ et $\underset{H\rightarrow 0}{\lim }\left\Vert H\right\Vert =0$.\\

\noindent De $(*) $, on tire : $\underset{H\rightarrow 0}{\lim }f\left(
X_0+H\right) =f\left( X_0\right) $ et $f$ est continue en $X_0$.
\end{preuve}


\begin{pro}
Si $f$ est différentiable en $X_0$, alors $f$ est dérivable en $X_0$ et
on a :%
\[
\D{f}_{X_0}\left( H\right) =\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X_0\right)
\,h+\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X_0\right) \,k\]


\label{differentielle}
\end{pro}

\begin{preuve}
 Nous allons démontrer que $f$ est dérivable par rapport à $x$. \\
 
 \noindent Soit donc $X_0=(x,y)$ et $H=(h,0)$  tel que $X_0+H\in\mathcal{D}$.\\
 $f$ est différentiable en $X_0$ donc : $f\left( X_0+H\right) =f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}\left( H\right) +\left\Vert
H\right\Vert \,\varepsilon \left( H\right) 
\text{ avec }\underset{H\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right) =0 $\\

\noindent D'où $f\left( X_0+H\right) =f(X_0)+ah+|h|\varepsilon \left( H\right) \text{ avec } 
\underset{h\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right) =0$\\

\noindent On obtient $\dfrac{f(X_0+H)-f(X_0)}{h}=a+(\text{signe de }h)\varepsilon \left( H\right) \text{ avec } 
\underset{h\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right) =0$\\
$\displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{f(X_0+H)-f(X_0)}{h}=a$ (la limite existe et elle est finie).\\

\noindent On en déduit que $f$ est dérivable en $X_0$ par rapport à $x$ et que $\dfrac{\partial f}{\partial x}(X_0)=a$.\\

\noindent De même, on montre qu'elle est dérivable 
 par rapport à $y$ et que : $\dfrac{\partial f}{\partial y}(X_0)=b$.\\
 Donc $\D{f}_{X_0}\left( H\right) =\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X_0\right)
\,h+\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X_0\right) \,k$
\end{preuve}

\begin{remarque}
La réciproque de cette propriété est fausse : il existe des fonctions qui sont dérivables en un point mais non différentiables en ce point !\\
Pour s'en convaincre, considérons la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par :\\
$f(x,y)=\left\{\begin{array}{l} 1 \text{ si $x\neq 0$ et $y\neq 0$}\\ 0 \text{ si $x=0$ ou $y= 0$}\end{array}\right.$\\

\noindent Cette fonction admet en $(0,0)$ une dérivée partielle par rapport à $x$ et par rapport à $y$ mais elle n'est pas différentiable 
en $(0,0)$ (en fait, elle n'est même pas continue en $(0,0)$...).



\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/contreexemple_1}
\end{center}
\end{remarque}

\subsection{Fonctions continûment différentiables}


\begin{thm}[Accroissements finis]

  Soit $f$ une fonction dérivable sur un ensemble
  $\mathcal{D}$ convexe de $\R^2$. Soit $A$ et $B$ deux éléments de
  $\mathcal{D}$ tels que $E(x_B;y_A)$ appartiennent à $\mathcal{D}$.


  Il existe des éléments de $\mathcal{D}$, $C\in ]A;E[$ et $D\in ]E;B[$ tels que:

  
  \begin{equation*}
f(B)=f(A)+\frac{\partial f}{\partial x}(C) (x_B-x_A)+\frac{\partial f}{\partial y}(D) (y_B-y_A)
\end{equation*}
\label{thm:taf}
  
\end{thm}




\begin{preuve}$\quad$



  \begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{images/taf}
  \end{center}

L'hypothèse de convexité assure que la fonction $\phi:t\longmapsto
f(t\vec{e_1}+y_A\vec{e_2})$ est définie 
  sur $[x_A;x_B]$. Comme $f$ est dérivable sur $\mathcal{D}$, la
  fonction $\phi$ est dérivable sur l'intervalle $[x_A;x_B]$. On peut appliquer le théorème des accroissements
  finis à cette fonction, il existe $c\in ]x_A;x_B[$ tel que
  \begin{equation*}
f(E)-f(A)=    f(B+(y_A-y_B)\vec{e_1})-f(A)=\phi'(c)(x_B-x_A)=\frac{\partial f}{\partial x}(C) (x_B-x_A)
  \end{equation*}


  En effet $C=c\vec{e_1}+y_A\vec{e_2}\in ]A;E[$.

  De même la fonction $t\longmapsto f(t\vec{e_2}+x_B\vec{e_1})$ est dérivable
  sur $[y_A;y_B]$, il existe $d\in ]y_A;y_B[$ tel que
  \begin{equation*}
    f(B)-f(E)=f(B)-f(B+(y_A-y_B)\vec{e_1})=\frac{\partial f}{\partial y}(D) (y_B-y_A)
  \end{equation*}

  En sommant ces deux égalités, on obtient le résultat souhaité.
  
  
\end{preuve}
Le théorème suivant  nous offre une réciproque partielle à la proposition <<différentiable $\Rightarrow$ dérivable>>.

\begin{thm}
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$
et $X_0\in\mathcal{D}$. Si les dérivées partielles de $f$ existent au
voisinage de $X_0$ et sont continues en $X_0$ alors $f$ est  différentiable en $X_0$. Plus précisément, nous dirons alors que $f$ est  \textbf{continûment différentiable}.
\end{thm}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
 \item[]
 \item[-] Ce théorème nous donne une caractérisation simple des fonctions différentiables.
 \item[-] Une fonction continûment différentiable sur $\mathcal{D}$ est dite de classe $C^1$ sur $\mathcal{D}$
\end{itemize}
\end{remarque}


\begin{remarque}
Notation différentielle\\

 Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ en un
élément $U$ de $\R^2$.\\
D'après la proposition \ref{differentielle} on a:

\begin{equation}
 \D{f}_{U}\left( H\right) =\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( U\right)
\,h_{1}+\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( U\right) \,h_{2}
\label{eq:1}
\end{equation}


  avec  $H=(h_1;h_2)$.


Si l'on note $\D{x}$ la projection suivant la première variable et
$\D{y}$ la projection suivant la seconde, \eqref{eq:1} devient:


\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \D{f}_U=f'_x(U)\D{x}+f'_y(U)\D{y}.
\end{equation}



ou
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \D{f}_U=\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( U\right)\D{x}+\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( U\right)\D{y}.
\end{equation}

\end{remarque}



\begin{exem}
Soit $f$ la fonction de deux variables réelles définie par $f\left( x,y\right) =\ln \left( x^{2}+y^2-1\right) $.\\ 
\begin{prof}
  Son ensemble de définition est $\mathcal{D}=\{ (x,y)\in\R^2 \text{ tels que }  x^2+y^2>1\}$.\\


  \noindent $f$ est dérivable sur $\mathcal{D}$ et on a :\\
  $f'_x(x,y)=\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right) =\dfrac{2x}{x^{2}+y^2-1}$,\\
  $f'_y(x,y)=\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( x,y\right) =\dfrac{2y}{x^{2}+y^2-1}$.\\

  \noindent Ces dérivées partielles sont continues sur
  $\mathcal{D}$ en tant que quotients de polyn\^{o}mes (le
  dénominateur ne s'annulant pas sur $\mathcal{D}$), donc $f$ est
  continûment différentiable sur $\mathcal{D}$ et on a :
\[\D{f}_{X_0}=\dfrac{2x}{x^{2}+y^2-1}\D{x}+\dfrac{2y}{x^{2}+y^2-1}\D{y}\]
\end{prof}
\end{exem}







\begin{exem}
Toutes les fonctions polynômes et quotients de polynômes sont de
classe $C^{1}$ sur leur domaine de définition.
\end{exem}



\begin{preuve}
 %  Soit $f$ une fonction dérivable en $U(x_0;y_0)$, on suppose de plus
%   que $\frac{\partial f}{\partial x}$ et $\frac{\partial f}{\partial
%     y}$. sont continues en $U$.


%   Soit $\epsilon >0$, $\exists \eta >0$, $||X-U||<\eta \Longrightarrow
%   \sys{||\frac{\partial f}{\partial x}(X)-\frac{\partial f}{\partial
%       x}(U)||\leq \epsilon}{||\frac{\partial f}{\partial y}(X)-\frac{\partial f}{\partial
%       y}(U)||\leq \epsilon}$


%   $X=U+h\vec{e_1}+k\vec{e_2}$, si $|h|\leq \eta_1$ et $|k|\leq
%   \eta_2$. $|\frac{f(U+h\vec{e_1})-f(U)}{h}-\frac{\partial f}{\partial
%       x}(U)|\leq \epsilon$ et $|\frac{f(U+k\vec{e_2})-f(U)}{k}-\frac{\partial f}{\partial
%       y}(U)|\leq \epsilon$.


% $|f(X)-f(U)|= |f(X)-f(U+h\vec{e_1})+f(U+h\vec{e_1})+f(U+k\vec{e_2})-f(U+k\vec{e_2})-f(U)|$

  Par hypothèse, $f$ est dérivable au voisinage de $X_0$, donc il
  existe une boule ouverte, $B$, centrée en $X_0$ sur laquelle $f$ est
  dérivable. Une boule étant convexe, nous sommes dans les conditions
  d'application du théorème des accroissements finis (\ref{thm:taf}).

Soit $H$ un vecteur tel que $X_0+H$ appartienne à cette boule. Il
existe $C\in B$ et $D\in B$ tels que:
  
\begin{eqnarray*}
  f(X_0+H)-f(X_0)=h\frac{\partial f}{\partial x}(C)+k\frac{\partial f}{\partial y}(D)\\
  f(X_0+H)-f(X_0)-h\frac{\partial f}{\partial x}(X_0)-k\frac{\partial f}{\partial y}(X_0)=h(\frac{\partial f}{\partial x}(C)-\frac{\partial f}{\partial x}(X_0))+k(\frac{\partial f}{\partial y}(D)-\frac{\partial f}{\partial x}(X_0))
\end{eqnarray*}


En utilisant l'inégalité de Cauchy-Schwartz (\ref{pro:cs}),

\begin{eqnarray*}
  | f(X_0+H)-f(X_0)-h\frac{\partial f}{\partial x}(X_0)-k\frac{\partial
  f}{\partial y}(X_0)|\leq \sqrt{||H||^2}\sqrt{(\frac{\partial f}{\partial x}(C)-\frac{\partial f}{\partial x}(X_0))^2+(\frac{\partial f}{\partial y}(D)-\frac{\partial f}{\partial x}(X_0))^2}
\end{eqnarray*}

Or, les dérivées partielles sont continues, donc lorsque que $H$ tend
vers $\vec{0}$ - $C$ et $D$ tendent vers $X_0$ - et $(\frac{\partial f}{\partial x}(C)-\frac{\partial
  f}{\partial x}(X_0))$ et $(\frac{\partial f}{\partial
  y}(D)-\frac{\partial f}{\partial x}(X_0))$ tendent vers 0.
  
\end{preuve}



\begin{exercice}
\end{exercice}
Soit $f$ la fonction définie par $f(x,y)=\dfrac{x-y}{x^2+y^2-4}$.
\begin{enumerate}
 \item Déterminer le domaine de définition de $f$ (noté $\mathcal{D}$).
 \item Justifier que $f$ est de classe $C^1$ sur $\mathcal{D}$.
 \item Soit $X_0\in \mathcal{D}$, exprimer la différentielle de $f$ en $X_0$.
\end{enumerate}

\subsection{Valeur approchée d'une fonction}
\noindent Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X_0=\left( x_0,y_0\right)\in\mathcal{D} $.\\
Si $f$ est continûment différentiable en $X_0=\left( x_0,y_0\right) $, alors on a 
$$\forall H\in\R^2 \text{ tel que }X_0+H\in\mathcal{D},\; f\left( X_0+H\right) =f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}(H)+\left\Vert H\right\Vert \,\varepsilon \left( H\right) \text{ avec }
\underset{H\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon \left( H\right) =0$$

\noindent Dans cette expression, on distingue :\\
- une partie affine : $H\mapsto f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}(H)$. \\C'est la meilleure approximation affine de $f$ au voisinage de $X_0$. On l'appelle 
<<développement limité>> de $f$ en $X_0$.\\
- un reste : $\left\Vert H\right\Vert \,\varepsilon \left( H\right)$.\\ Si on suppose que $\Vert H \Vert$ est <<suffisamment petit>>, la quantité $\left\Vert H\right\Vert \,\varepsilon \left( H\right)$ 
est alors négligeable devant la partie affine.\\
On en déduit que $f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}(H)$ est une valeur approchée de $f(X_0+H)$. 
On obtient :
$$f\left( X_0+H\right) \simeq f\left( X_0\right) +\D{f}_{X_0}(H)$$ 



\begin{exem}
Reprenons la fonction $f$ définie par $f\left( x,y\right) =\ln \left(
  x^{2}+y^2-1\right) $.

On veut calculer une valeur approchée de la fonction au point
$X=\left(1,01 ; 0,98\right)$.\\
\begin{prof}
  \noindent Prenons $X_0=\left( 1;1\right) $ et
  $H=\left( 0,01;-0,02\right) $.
  Alors $f\left( X\right) =f\left( X_0+H\right) $.\\
  Une approximation de $f(X)$ est
  $f\left(X_0\right) +\D{f}_{X_0}\left( H\right) $ avec
  $\D{f}_{X_0}\left( H\right) =\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X_0\right)\,h+\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X_0\right) \,k$.\\

  \noindent Or $\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X_0\right) =2$,
  $\dfrac{\partial f}{\partial y}\left(X_0\right) =2$,
  $h=0,01$ et $k=-0,02 $, $h_{3}=0,01$,\\
  donc $f\left( X\right)$ est voisin de
  $0+0,01\times 2-0,02\times 2=-0,02$.
\end{prof}

\end{exem}
\begin{exercice}
  

Soit $U$ la fonction d'utilité d'un consommateur disposant de deux biens $X$ et $Y$.\\
On pose $U(x,y)=\dfrac{x}{y^2}$, $\forall x>0$, $\forall y>0$.
\begin{enumerate}
 \item Calculer l'utilité marginale du bien $X$ et du bien $Y$ en un point $(x_0,y_0)$ quelconque puis au point $(1,1)$.
 \item De combien varie l'utilité si $x$ varie de $1$ à $1,1$ et $y$ de $1$ à $0,9$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}




\subsection{Dérivation en chaîne}

\noindent On considère :
\begin{enumerate}
 \item[-] $u$ et $v$ deux fonctions définies sur un intervalle  ensemble $I$ de $\R$,
 \item[-] $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$.
\end{enumerate}

\noindent On suppose que : $\forall t\in I$, $(u(t),v(t))\in\mathcal{D}$ et on pose $g(t)=f(u(t),v(t))$

\begin{thm}
 Si $u$ et $v$ sont dérivables sur $I$ et si $f$ est de classe $C^1$ sur $\mathcal{D}$,\\
alors $g$ est dérivable sur $I$ et pour tout $t$ dans $I$, on a :
$$ g'(t)=\dfrac{\partial f}{\partial x}(u(t),v(t))u'(t)+\dfrac{\partial f}{\partial y}(u(t),v(t))v'(t)$$
\end{thm}

\begin{preuve}
Nous ne démontrerons mais pas ce théorème mais nous allons donner des éléments de preuve...\\

\noindent Posons $X_0=(u(t),v(t))$, $f$ est $C^1$ en $X_0$ donc :  $\D{f}_{X_0}=f'_x(X_0)\D{x}+f'_y(X_0)\D{y}$.\\
Or $x$ est une fonction dérivable de $t$ donc $\D{x}=u'(t)\D{t}$. De même, $dy=v'(t)\D{t}$.\\
On obtient $\D{f}_{X_0}=f'_x(X_0)u'(t)\D{t}+f'_y(X_0)v'(t)\D{t}$, soit encore $\dfrac{\D{g}}{\D{t}}(t)=f'_x(X_0)u'(t)+f'_y(X_0)v'(t)$.\\
D'où $g'(t)=f'_x(u(t),v(t))u'(t)+f'_y(u(t),v(t))v'(t)$.
\end{preuve}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item[]
\item[-] Il est peut-être plus aisé de retenir ce théorème sous la forme <<abrégée>> suivante :

\begin{equation}
\dfrac{\D{g}}{\D{t}}=\dfrac{\partial f}{\partial x}
\dfrac{\D{x}}{\D{t}}+\dfrac{\partial f}{\partial y}
\dfrac{\D{y}}{\D{t}}\label{eq:4}
\end{equation}

\item[-] On parle aussi parfois de <<dérivation le long d'un chemin>>.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exem}
Posons $I=\mathbb{R}$.

\noindent Considérons la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par :
$f(x,y)=\sqrt{x^2+y^2} $ et 

 les fonctions $u$ et $v$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
 $u(t)=e^{-t}$ et $v(t)=e^{t}$.


 
 \begin{prof}
 
\noindent Les deux fonctions $u$ et $v$ sont dérivables sur $\mathbb{R}$
et on a : $u^{\prime }(t)=-e^{-t}$ et $v^{\prime }(t)=e^{t}$.\\

\noindent La fonction $f$ est définie sur $\R^2$ mais dérivable sur  $\mathcal{D} =\mathbb{R}^{2}-\left\{ \left( 0;0\right) \right\} $ et on a : \\
$\left\{
  \begin{array}{l}
    \dfrac{\partial f}{\partial x}(x,y)=\dfrac{2x}{2\sqrt{x^2+y^2}}=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+y^2}} \\ 
    \dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y)=\dfrac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}\end{array}\right. $.

\noindent Ces deux dérivées partielles sont continues sur $\mathcal{D} $ et donc $f$ est $C^1$ sur $\mathcal{D}$.\\

\noindent De plus, $\forall t\in \mathbb{R}$ on a $e^{-t}\neq 0$ et $e^{t}\neq 0$, par conséquent on a : $(u(t),v(t))\in D $.\\

\noindent Par utilisation du théorème de dérivation en
chaîne, nous pouvons dire que la fonction $g$ définie par
$g(t) =f(u(t),v(t))$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et on a :
$$g ^{\prime }(t)=u^{\prime }(t).\dfrac{\partial f}{\partial x}(u(t),v(t))+v^{\prime }(t).\dfrac{\partial f}{\partial
  y}((u(t),v(t)))=-e^{-t}.\dfrac{e{-t}}{\sqrt{e^{-2t}+e^{2t}}}
+e^{t}.\dfrac{e{t}}{\sqrt{e^{-2t}+e^{2t}}}=
\dfrac{e^{2t}-e^{-2t}}{\sqrt{e^{-2t}+e^{2t}}}$$



\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exemple}
\end{center}
\end{prof}

\end{exem}

\begin{remarque}
Dans cet exemple, $u$ et $v$ sont des fonctions explicites de $t$. L'utilisation du théorème de dérivation en chaîne n'est donc pas 
indispensable...On peut dériver directement $g(t)=\sqrt{(e^{-2t}+e^{2t})}$.\\
Cependant, dans de nombreux cas en économie, on sait que $u$ et $v$ dépendent de $t$, mais on ne peut pas expliciter ces fonctions. 
L'utilisation du théorème de dérivation en chaîne est alors incontournable !
\end{remarque}

\begin{exercice}
\end{exercice}
Soit une fonction de production  $Q(K,L)=KL-K^2-2L^2$ dans laquelle le capital $K$ et le travail $L$ varient au cours du temps selon les formules : 
$K(t)=0,35t$ et $L(t)=0,2t$.
\begin{enumerate}
 \item Justifier que $Q$ est de classe $C^1$ sur $(\R^*_+)^2$ et exprimer sa différentielle.
 \item En déduire $\dfrac{\D{Q}}{\D{t}}$.
\end{enumerate}





\section{Optimisation d'une fonction de plusieurs variables}

\noindent Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$.\\
Nous allons chercher les éventuels extrema de $f$. C'est à dire la valeur la plus grande ou la plus petite prise par $f$ (selon les situations...) ainsi
que les points pour lesquels ces extrema sont atteints.\\

\subsection{Définitions}
\begin{Def}
Soit $X^*$ un point de $\mathcal{D}$.\\
La fonction $f$ présente \textbf{un maximum global} en $X^{\ast }$ si $\forall X\in \mathcal{D} ,\; f\left( X\right) \leq f\left( X^{\ast}\right)$\\
La fonction $f$ présente \textbf{un minimum global }en $X^{\ast }$ si $\forall X\in \mathcal{D} ,\; f\left( X\right) \geq f\left( X^{\ast}\right)$\\
\end{Def}

\begin{Def}
Soit $X^*$ un point de $\mathcal{D}$.\\
La fonction $f$ présente \textbf{un maximum local} en $X^{\ast }$ s'il existe un
sous-ensemble $\mathcal{D}'\subset \mathcal{D} $ contenant $X^{\ast }$ tel que : $\forall X\in \mathcal{D}' ,\; f\left( X\right) \leq f\left( X^{\ast}\right)$,\\
La fonction $f$ présente \textbf{un minimum local} en $X^{\ast }$ s'il existe un
sous-ensemble $\mathcal{D}'\subset \mathcal{D} $ contenant $X^{\ast }$ tel que : $\forall X\in \mathcal{D}' ,\; f\left( X\right) \geq f\left( X^{\ast}\right)$.
\end{Def}

\noindent \textbf{Rappel : }
 On dit qu'un point $X^*$ est \textbf{intérieur} à $\mathcal{D}$ si on peut construire une boule ouverte centrée en $X^*$, incluse dans $\mathcal{D}$.


\noindent Cela signifie  que tous les chemins linéaires passant par $X^*$, dans toutes les directions, restent localement dans $\mathcal{D}$.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm,height=4cm]{images/interieur.pdf}  
\end{center}
\caption{Exemple de points intérieurs et non intérieurs }
\end{figure}


\begin{remarque}
 Si $f$ est définie sur $\R^2$, tous les points sont intérieurs.
\end{remarque}



\subsection{Optimisation : conditions nécessaires du premier ordre}

\noindent On a vu en L1 que si une fonction $f$ présente un extremum
local au point intérieur $x^{\ast }$ de son ensemble de définition
et si elle est dérivable en $x^{\ast }$, alors $f^{\prime }\left(
x^{\ast }\right) =0$.\\
 On dispose d'un résultat analogue pour les fonctions de plusieurs variables.

\begin{thm} Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X^*$ un point \textbf{intérieur} à $\mathcal{D}$.\\


\noindent Si $f$ est différentiable en $X^{\ast }$ et si $f$ admet un extremum
local en $X^{\ast }$, alors on a :
$$
\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X^{\ast }\right) =\dfrac{\partial f%
}{\partial y}\left( X^{\ast }\right)  =0$$
\end{thm}

\begin{Def}
Ces égalités  s'appellent
\textbf{ les conditions du premier ordre } (du problème d'optimisation).\\ 
Tout point $X^{\ast }$ vérifiant ces conditions est appelé \textbf{point candidat} ou \textbf{point critique } (du problème
d'optimisation). 
\end{Def}



\noindent Soulignons que ces conditions du premier ordre sont des
\textbf{conditions nécessaires} mais, en général, ne sont pas suffisantes
de sorte qu'un point candidat n'est pas forcément un extremum.\\

\noindent Si on considère la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=xy$ ( $C^1$ sur $\R^2$).\\ On remarque 
$\dfrac{\partial f}{\partial x}(0,0)=\dfrac{\partial f}{\partial y}(0,0)=0$. Cependant, $f$ ne présente pas d'extremum local en $(0,0)$.

\begin{exem}
On considère la fonction définie sur $\R^2$ par $f\left(
  x,y\right)=x^{3}+y^{2}-xy$.


\begin{prof}
  $f$ est une fonction polynôme, donc est dérivable sur
  $\mathbb{R}^{2}$ et ses dérivées partielles, qui sont des
  polynômes,
  sont continues sur $\mathbb{R}^{2}$, donc $f$ est $C^1$ sur $\mathbb{R}^{2}$.\\

  \noindent D'après le théorème précédent :\\
  \textbf{ si} $f$ admet un extremum local en $X=(x,y)$,\textbf{
    alors} les dérivées partielles premières s'annulent en
  $X$. Dans ce cas, on a :
  \begin{equation*}
    \left\{ 
      \begin{tabular}{l}
        $\dfrac{\partial f}{\partial x}( x,y)=3x^2-y=0$ \\ 
        $\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y) =2y-x=0$ 
      \end{tabular}%
    \right.
  \end{equation*}
  ... à finir
\end{prof}
\end{exem}


\begin{bclogo}[logo=\bcdanger,arrondi=0.1]{Attention}
  Une fonction peut admettre un extremum sur la frontière sans que les
  dérivés partielles s'annulent.
\end{bclogo}
\begin{exem}
  La fonction $f:(x,y)\longmapsto \sqrt{1-(x^2+y^2)}$ est définie sur
  le disque fermé de centre $O$ et de rayon 1. Elle admet pour minimum
  0, il est atteint sur le cercle de centre $O$ de rayon 1 et pourtant
  les dérivées partielles ne s'annulent en aucun point du cercle.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/contreexemple}
  \end{center}
\end{exem}

\begin{exercice}
 Soit $f$ la fonction définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=y^3+x^2-3my$, avec $m\in \R$.\\
 Déterminer les points critiques de $f$ suivant les valeurs du paramètre $m$.
\end{exercice}


\subsection{Optimisation libre d'une fonction de $2$ variables réelles}
\subsubsection{Fonctions deux fois continûment différentiables}
\begin{Def}
Soit $f$ une fonction définie sur un
ensemble  $\mathcal{D} $ de $\mathbb{R}^{2}$.\\
Si $f$ admet des dérivées partielles
secondes continues en un point $X_0$ de $\mathcal{D} $, on dit que $f$ est deux
fois contin\^{u}ment différentiable en $X_0$ ou encore que $f$ est de
classe $C^{2}$ en $X_0$.\\
Si $f$ est deux fois contin\^{u}ment différentiable en tout point de $\mathcal{D}$, on dit que la fonction est deux fois
contin\^{u}ment différentiable sur $\mathcal{D} $ ou encore qu'elle est de
classe $C^{2}$ sur $\mathcal{D} .$
\end{Def}

\begin{remarque}
En particulier, une fonction de classe $C^{2}$ vérifie le théorème de Schwarz.\\
Donc $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}\left( X\right) =\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x}\left( X\right)$,
ce qui limite le nombre de calculs à effectuer.
\end{remarque}


\begin{thm}\textnormal{\textbf{(Formule de Taylor à l'ordre $2$ pour une fonction de deux variables)}}\\
Soient $f$ une fonction définie un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X_{0}=\left( x_{0},y_{0}\right) $ un point de $\mathcal{D} .$\\
Si $f$ est de classe $C^{2}$ en $X_{0}$, alors 
 pour tout $H\in\R^2$, $H=(h,k)$ tel que $X_0+H\in \mathcal{D}$, on a :

$$
f(X_0+H)=f(X_0)
+h\,f_{x}^{\prime }(X_0) +k\,f_{y}^{\prime }\left(
x_{0},y_{0}\right) + \dfrac{1}{2}\left[ h^{2}\,f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left(
x_{0},y_{0}\right) +2\,h\,k\,f_{xy}^{\prime \prime }\left(
x_{0},y_{0}\right) +k^{2}\,f_{y^{2}}^{\prime \prime }\left(
x_{0},y_{0}\right) \right] +\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left(
h,k\right) $$
$\text{avec }\underset{\left( h,k\right) \rightarrow \left( 0,0\right) }{%
\lim }\varepsilon \left( h,k\right) =0$

\end{thm}

\noindent Cette formule est aussi appelée le développement limité d'ordre
2 de la fonction $f$ au voisinage de $X_0 $.

\begin{remarque}
Afin d'alléger la suite du cours, nous allons utiliser les notations de Monge (1746-1818).\\
$$\textbf{r}=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial^2 x}\left( X\right)=f_{x^{2}}^{\prime \prime }(X),\;
\textbf{s}=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}\left( X\right) =f^{''}_{xy}\left( X\right)\text{ et } 
\textbf{t} =\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial^2 y}\left( X\right)=f_{y^{2}}^{\prime \prime }(X)$$

\noindent La formule de Taylor s'écrit alors :\\
$$
f(X_0+H)=f(X_0)
+h\,f_{x}^{\prime }(X_0) +k\,f_{y}^{\prime }\left(X_0\right) + \dfrac{1}{2}\left[r. h^{2} +2s.\,h\,k +t.k^{2}\right] +\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left(
h,k\right) $$
$\text{avec }\underset{\left( h,k\right) \rightarrow \left( 0,0\right) }{%
\lim }\varepsilon \left( h,k\right) =0$
\end{remarque}


\subsubsection{Conditions du second ordre pour une fonction de deux variables}
\noindent On donne dans ce paragraphe des conditions du second ordre qui sont
suffisantes pour la recherche d'un extremum local dans un problème
d'optimisation.


\noindent Soient $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X^{\ast }=\left( x^{\ast },y^{\ast }\right)$ un point intérieur à $\mathcal{D}$.\\
Supposons que : 
\begin{enumerate}
 \item[-]  $X^{\ast }$ est un point critique (c'est à dire $f'_x(X^*)=f'_y(X^*)=0$) 
 \item[-]  les dérivées partielles de $f$ sont continues en $X^*$ (autrement dit $f$ est $C^2$ au point critique $X^*$).
\end{enumerate}


\noindent Posons $\delta =f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right)
\,f_{y^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) -\left[ f_{xy}^{\prime
\prime }\left( X^{\ast }\right) \right] ^{2}=rt-s^2$

\begin{thm}
\begin{enumerate}
\item[]
 \item[-]Si $\delta>0$, alors $f$ admet un extremum local en $X^{\ast }$. De plus :
\begin{eqnarray*}
\text{si }f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) &>&0\text{,
alors il s'agit d'un minimum local} \\
\text{si }f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) &<&0\text{,
alors il s'agit d'un maximum local}
\end{eqnarray*}


\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+1} \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+2}
\end{center}

 \item[-] Si $\delta <0$, alors $f$ n'admet pas d'extremum local en $X^{\ast }$.\\ On dit alors que $f$ présente un col en $%
X^{\ast }$ ou encore que le point de $\mathbb{R}^{3}$ de coordonnées $\left( x^{\ast },y^{\ast },f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) \right) $ est
un point-selle.


\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+0}
\end{center}

 \item[-] Si $\delta=0$, alors on ne peut rien conclure.
\end{enumerate}

\end{thm}

\begin{preuve} $f$ est $C^2$ en $X^*$, on peut donc utiliser la formule de Taylor à l'ordre $2$.\\
Par hypothèses, les dérivées partielles premières sont
nulles en $X^{\ast }$ et par conséquent  on obtient :
$$
f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right)=f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right)
+\dfrac{1}{2}\left[ rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2}
\right] +\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left( h,k\right) \\
$$
$\text{avec }\underset{\left( h,k\right) \rightarrow \left( 0,0\right) }{%
\lim }\varepsilon \left( h,k\right) =0
$


\noindent Nous admettrons que le reste $\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left(
h,k\right) $ est (localement)  négligeable devant la partie principale :\\
$f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right)
+\dfrac{1}{2}\left[ rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2}\right]$  lorsque $\left( h,k\right) $ est "proche" de $\left( 0,0\right) $.


\noindent Étudions le signe de : $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left(
x^{\ast },y^{\ast }\right) $, ce qui revient à étudier le signe de
l'expression :\\
$ rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2} $
.


\noindent Pour $k\neq 0$, si on introduit le rapport $\dfrac{h}{k}=a $, on obtient  :\\
$  rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2} =k^2\left(r\dfrac{h^{2}}{k^2}+2s\dfrac{h}{k} +t\right)=k^2(ra^2+2sa+t) $.


\noindent L'expression entre parenthèses est un trinôme du second degré en $a $ de discriminant :%
\begin{equation*}
\Delta =4\left[ s^2-rt\right]=-4\delta
\end{equation*}


\noindent  Trois cas se présentent :

\begin{enumerate}
\item \underline{Cas $\delta >0$} : Alors $\Delta <0$ et le trinôme a un
signe constant :

\begin{enumerate}
\item si $r>0$  : il sera positif et par conséquent $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right)
-f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) >0$.\\ $f$ présente un minimum local
en $X^{\ast }$.

\item si $r<0$, il sera négatif et par conséquent $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast
}+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) <0$. \\ $f$ présente un
maximum local en $X^{\ast }$.
\end{enumerate}

\item \underline{Cas $\delta <0$} : Alors $\Delta >0$ et le trinôme a
deux racines réelles distinctes et par conséquent :

$f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $
n'a pas un signe constant au voisinage de $X^{\ast }$.
Il n'y a pas d'extremum local en $X^{\ast }$.

\item \underline{Cas $\delta =0$} : Alors  $\Delta =0$ et le trinôme a une
racine double.\\

\noindent Par conséquent :
$f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $
a un signe constant sauf sur la droite correspondant à la racine du trinôme.\\
Pour connaître le signe de $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right)
-f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $ sur cette droite, on ne peut pas se
contenter de l'étude faite avec un développement à l'ordre 2.\\
On ne peut rien conclure.
\end{enumerate}
\end{preuve}


\begin{exem}
Cherchons les extrema éventuels de la fonction définie par $f\left(
x,y\right) =x^{3}+y^{3}-3xy$.

\begin{prof}
  \noindent Les conditions du premier ordre sont constituées par
  le système :%
  \begin{equation*}
    \left\{ 
      \begin{array}{l}
        \dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right) =3x^{2}-3y=0 \\ 
        \dfrac{\partial f}{\partial y}\left( x,y\right) =3y^{2}-3x=0%
      \end{array}%
    \right. \text{ soit encore }\left\{ 
      \begin{array}{l}
        y=x^{2} \\ 
        x^{4}-x=x\left( x-1\right) \left( x^{2}+x+1\right) =0%
      \end{array}%
    \right.
  \end{equation*}
  On obtient deux points critiques susceptibles d'optimiser localement
  $f$ : $%
  X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $ et $X_{2}^{\ast }=\left( 1;1\right) $.\\

  \noindent Pour étudier les conditions du second ordre en ces
  points critiques,
  calculons au préalable les dérivées partielles secondes. \\
  On a : $f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =6x$;
  $f_{xy}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =f_{yx}^{\prime \prime
  }\left( x,y\right) =-3$ et $%
  f_{y^{2}}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =6y$.\\

  \noindent En $X_{1}^{\ast }$, on a $r=0$, $t=0$ et $s=-3$ donc $\delta =-9<0$. \\
  $f$ ne possède pas d'extremum local en $X_{1}^{\ast }$.\\

  \noindent En $X_{2}^{\ast }$, on a $r =6$, $t=6$ et $s =-3$ donc $\delta =27>0$. \\
  $f$ \ possède un extremum local en $X_{2}^{\ast }$.\\
  De plus, $r=6>0$, on peut dire que c'est un minimum local.



  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+3}
  \end{center}

\end{prof}
\end{exem}

\begin{exem}
Reprenons $f$ la fonction définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=y^3+x^2-3my$, avec $m\in \R$.\\
Nous allons étudier les extrema de $f$.

\begin{prof}

$f$ est définie sur $\R^2$ qui est un ouvert donc, si $f$ présente un extremum, c'est en un point critique.\\

\noindent Nous avons déterminé les points critiques de $f$ suivant les valeurs du paramètre $m$ :\\
si $m<0$, pas de point critique donc $f$ ne présente pas d'extremum.\\
si $m=0$, un unique point critique $X^*=(0,0)$,\\
si $m>0$, deux points critiques $X_1^*=(0,-\sqrt{m})$ et $X_2^*=(0,\sqrt{m})$...\\
 
\noindent Poursuivre...\\
En $X^*$ on ne peut pas conclure,\\
En $X_1^*$ pas d'extremum, en $X_2^*$ minimum local.
\end{prof}

\end{exem}
\begin{exercice}

Étudier les extrema de la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par
$f(x,y)=x^3+y^3-3x-12y$

\end{exercice}



\subsection{Optimisation d'une fonction de deux variables sous contrainte d'égalité}

\noindent On veut étudier l'existence d'un extremum local de la fonction $f$ dérivable soumise à la contrainte d'égalité $g\left(
x,y\right) =0$. 

\begin{exem}
 Dans la théorie micro-économique du consommateur, on cherche souvent à maximiser la fonction 
 d'utilité $U(x,y)$, sous la contrainte budgétaire $xp_x+yp_y-R=0$. 
\end{exem}

\noindent Deux méthodes seront présentées dans ce cours .
\subsubsection{Méthode par substitution}
\noindent Si, à partir de la contrainte, on peut exprimer une variable en fonction
de l'autre, par exemple $y$ en fonction de $x$, on se ramène à la
recherche d'un extremum d'une fonction d'une seule variable en remplaçant dans $f\left( x,y\right) $ la variable $y$ par son expression en
fonction de $x$. On se ramène alors à l'étude d'une fonction d'une variable réelle.

\begin{exem}
Étudier l'existence d'extremum de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}^{2}$ par $f\left( x,y\right) =xy$ 
sous la contrainte d'égalité $g\left( x,y\right) =x+y-6=0$.

\begin{prof}

\noindent De la relation $x+y-6=0$, on tire $y=6-x$ et on remplace dans $f\left(
x,y\right) =xy$ la variable $y$ par son expression en fonction de $x$, ce
qui donne la fonction d'une variable $\varphi $ définie par $\varphi
\left( x\right) =x\left( 6-x\right) $, pour laquelle on doit étudier
l'existence d'un extremum local.\\

\noindent $\varphi $ est une fonction polynôme, donc est deux fois
dérivable
sur $\mathbb{R}$ et on a :\\$\varphi ^{\prime }\left( x\right) =6-2x$ et $\varphi ^{\prime \prime }\left( x\right) =-2<0$.\\

\noindent La fonction $\varphi $ est donc concave sur
$\mathbb{R}$ et par conséquent la condition du premier ordre
relative à l'existence d'un extremum local est une condition nécessaire et suffisante.\\

\noindent Comme $\varphi ^{\prime }\left( x\right) =0$ pour $x=3$, la fonction $\varphi $ possède un maximum local pour $x=3$.\\

\noindent En conclusion, $f$ possède un maximum local au point
$X^{\ast }=\left( x^{\ast }=3;y^{\ast }=6-x^{\ast }=6-3=3\right) $ qui
vaut $f\left( 3;3\right) =9$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exo5_fig1}\includegraphics[width=8cm]{images/exo5_fig2}
\end{center}


\end{prof}

\end{exem}

\begin{exercice}

L'utilité de deux en quantité $x$ et $y$ est donnée par $U(x,y)=x^4y$.\\
 Leurs coûts unitaires sont respectivement de 20 euros et 10 euros.\\
 Optimiser l'utilité du consommateur disposant d'un budget de $1500$ euros.
\end{exercice} 
\subsubsection{Méthode de Lagrange}

\noindent Il arrive qu'il ne soit pas aisé - voire impossible - d'exprimer une variable
en fonction de l'autre en utilisant la contrainte $g\left( x,y\right) =0$.
La méthode de Lagrange permet de résoudre cette difficulté.\\


Cette méthode repose sur le théorème suivant:

\begin{thm}
  Soit $f$ une fonction définie sur un domaine $\mathcal{D}$ de
  $\R^2$. Soit $g$ une fonction définie sur un domaine
  $\mathcal{D'}\subset\mathcal{D}$. On pose $A=\left\lbrace(x;y)\in\mathcal{D'}|g(x;y)=0\right\rbrace$

  On fait les hypothèses suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ possède en $a$ un minimum local relativement à $A$. C'est
    à dire que $a$ est un point intérieur de $\mathcal{D'}$ et il
    existe une boule ouverte, $B\subset A$,  centrée en $a$ tel que
    $\forall x\in B;\quad f(x)\leq f(a)$
  \item $f$ est $g$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ en $a$.
  \item $\D{g}_a\neq 0$
  \end{enumerate}

  Dans ces condition, il existe un réel $\lambda$ tel que la fonction
  définie par
  \begin{equation*}
    L(x,y,\lambda)=f(x;y)+\lambda g(x;y)
  \end{equation*}

  admette un minimum local en $a$.
  
\end{thm}

Voir par exemple \autocite[534]{Sydsaeter2014} pour des justifications de ce théorème.


\noindent Un extremum de la fonction de \textbf{deux} variables $f$ \textbf{%
soumise à la contrainte $g\left( x,y\right) =0$} est un extremum 
 \textbf{libre} de la fonction de  \textbf{trois} variables, notée $L $, appelée le \textbf{lagrangien} de $f$, définie par :

$$L\left( x,y,\lambda \right) =f\left( x,y\right) +\lambda g\left( x,y\right) $$

\noindent La variable auxiliaire est appelée \textbf{multiplicateur de Lagrange}.

\noindent On recherche ensuite les points critiques et leur multiplicateur associé 
à l'aide des conditions du premier ordre appliquées à la
fonction $L$ :

$$\dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =\dfrac{\partial L}{%
\partial y}\left( x,y,\lambda \right) =\dfrac{\partial L}{\partial \lambda }%
\left( x,y,\lambda \right) =0$$


\noindent Puis on étudie pour chaque point critique trouvé $X^{\ast }=\left(
x^{\ast },y^{\ast }\right) $ le signe de l'expression \\$f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $
qui est une fonction de $\left( h,k\right) $, $h$ et $k$ étant liés
par la relation : \\$g\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) =\gamma \left( h,k\right) $.


\noindent Deux cas peuvent se produire :

\begin{enumerate}
\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) $ a un signe constant lorsque $\left( h,k\right) $ est voisin de $%
\left( 0;0\right) $, alors $f$ présente un extremum local en $%
X^{\ast }$.

\begin{enumerate}
\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) \geq 0$, c'est un minimum local.

\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) \leq 0$, c'est un maximum local.
\end{enumerate}

\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) $ n'a pas un signe constant lorsque $\left( h,k\right) $ est voisin
de $\left( 0;0\right) $, alors $f$ ne présente pas d'extremum local
en $X^{\ast }$.
\end{enumerate}

\begin{exem}

  
Reprenons l'exemple précédent : $f\left( x,y\right) =xy$ avec la
contrainte $g\left( x,y\right) =x+y-6=0$.



\begin{prof}
  \noindent Le lagrangien est
  $L\left( x,y,\lambda \right) =xy+\lambda \left( x+y-6\right) $.

  \noindent Les conditions du premier ordre amènent le système
  :%
$$
\left\{
  \begin{array}{l}
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =y+\lambda =0 \\
    \\
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =x+\lambda =0 \\ 
    \\
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =x+y-6=0%
  \end{array}%
\right. \text{ soit }\left\{
  \begin{array}{l}
    x=3 \\ 
    y=3 \\ 
    \lambda =-3%
  \end{array}%
\right.
$$

\noindent On obtient donc un point critique
$X^{\ast }=\left( 3;3\right) $ de
multiplicateur associé $\lambda ^{\ast }=-3$.\\

\noindent Étudions à présent le signe de
$f\left( 3+h,3+k\right) -f\left( 3,3\right) =\left( 3+h\right) \left(
  3+k\right) -9=3\left( h+k\right) +hk$, $%
h$ et $k$ étant liés par la relation
$g\left( 3+h,3+k\right) =h+k=0$%
, soit encore $h=-k$. \\On a par conséquent
$f\left( 3+h,3+k\right)
-f\left( 3,3\right) =-k^{2}\leq 0$ pour tout $k$ réel.\\

\noindent Il en résulte que la fonction $f$ définie par
$f\left( x,y\right) =xy $ avec la contrainte d'égalité
$x+y-6=0$ sur les variables $x$ et $y$ possède un maximum local en
$X^{\ast }=\left( 3;3\right) $ égal à $f\left( 3;3\right) =9$.



\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exemple11_fig1}
\end{center}
\end{prof}

\end{exem}


\begin{exercice}

Étudier les extrema de la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=6-4x-3y$, sous la contrainte $x^2+y^2=1$.

\end{exercice}


\section{Extrema globaux}
\label{sec:extrema-globaux}

\subsection{Le théorème de Weirstrass}
\label{sec:le-theoreme-de}


\begin{thm}
  Une fonction continue sur un compact $D$ atteint son maximum et son
  minimum sur $D$
\end{thm}

\begin{exem}
  Trouver le maximum de $f(x;y)=x^2-y^2+1$ sous la contrainte $x^2+y^2=2$.
\end{exem}


\begin{exem}
  Trouver le maximum de la fonction d'utilité $U(x;y)=x\sqrt[3]{y}$
  sous la contrainte budgétaire $x+2y\leq 12$.
\end{exem}

\subsection{Cas des fonctions convexes}
\label{sec:minim-dune-fonct}


\begin{pro}
  \label{caraccon}
  Soit $f$ une fonction définie et différentiable sur un ouvert
  convexe de $\R^2$. On a l'équivalence suivante:

  $f$ est convexe sur $D$ si et seulement si
  \begin{equation}
        \forall (x;y)\in D^2, f(y)-f(x)\leq \D{f}_y(y-x)\label{eq:conv}
  \end{equation}

  
\end{pro}

\begin{preuve}
  Supposons que $f$ est convexe. Pour $t\in]0;1]$
  \begin{eqnarray*}
    f(tx+(1-t)y)\leq    tf(x)+(1-t)f(y)\\
    f(tx+(1-t)y)-f(y)\leq t(f(x)-f(y))\\
    \frac{ f(tx+(1-t)y)-f(y)}{t}\leq f(x)-f(y)\\
     \frac{ \D{f}_y(tx+(1-t)y-y)+||tx-ty|| \varepsilon(tx-ty)}{t}\leq
    f(x)-f(y)\\
     \D{f}_y(x-y)+||x-y|| \varepsilon(tx-ty)\leq
    f(x)-f(y)\\
  \end{eqnarray*}
  En faisant tendre $t$ vers 0, on obtient  $f(x)-f(y)\geq
  \D{f}_y(x-y)$.

  Réciproquement, posons $x_t=tx+(1-t)y$ ($t\in[0;1]$), montrons
  que $g$ est convexe.


  Appliquons l'inégalité \eqref{eq:conv} aux couples $(x_0;x_t)$ et
  $(x_1;x_t)$.

  \begin{eqnarray*}
    \sys{f(x_t)-f(x_1)\leq \D{f}_{x_t}(x_t-x_1)}{f(x_t)-f(x_0)\leq
    \D{f}_{x_t}(x_t-x_0)}\\
    \sys{tf(x_t)- t\D{f}_{x_t}(x_t-x_1)\leq
    tf(x_1)}{(1-t)f(x_t)-(1-t)\D{f}_{x_t}(x_t-x_0)\leq (1-t)f(x_0)}\\
    f(x_t)+\D{f}_{x_t}(-t(x_t-x_1)-(1-t)(x_t-x_0))\leq
    tf(x_1)+(1-t)f(x_0)\quad\text{Par somme}\\
    f(x_t)+\D{f}_{x_t}(x_t-x_t)\leq   tf(x_1)+(1-t)f(x_0)\\
     f(tx+(1-t)y)\leq   tf(x)+(1-t)f(y)
  \end{eqnarray*}

  Donc la fonction $f$ est convexe.
\end{preuve}


\begin{pro}
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ et convexe sur un ensemble
  convexe $D$.
  \begin{equation*}
    \D{f}_a=0\Leftrightarrow f \text{admet un minimum global en }a
  \end{equation*}
\end{pro}


\begin{preuve}
  Si $f$ admet un minimum global en $a$ alors $f$ admet un minimum
  local en $a$ et  $\D{f}_a=0$. Réciproquement, d'après la proposition
  \ref{caraccon} $f(x)-f(a)\geq  \D{f}_a(x-a)$. Or $\D{f}_a=0$, donc
  $f(x)\geq f(a)$.
\end{preuve}

\begin{pro}
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^2$ sur un ouvert
  convexe $D$. $f$ est convexe sur $D$ si et seulement si $\delta\geq 0$ et
  $r>0$  sur $D$ .
\end{pro}

\begin{preuve}
  Supposons que la fonction $f$ soit concave. Soit $X$ un élément de
  $\mathcal{D}$ et $H\in \R^2$ tel que $X+H\in\mathcal{D}$.

  D'après la formule de Taylor ($f$ est de classe $\mathcal{C}^2$):

  \begin{equation*}
    f(X+H)=f(X)+\grad{f}_X\cdot H+\frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H+||H||^2\epsilon(H)
  \end{equation*}
  La fonction $f$ étant convexe:

  \begin{equation*}
    \frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot   H+||H||^2\epsilon(H)\geq 0
  \end{equation*}

  Posons $H=tH'$ avec $t\in ]0;1]$, l'égalité précédente devient:

   \begin{eqnarray*}
    \frac{t^2}{2}\transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot
     H'+t^2||H'||^2\epsilon(tH')\geq 0\\
     \transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot
     H'+2||H'||^2\epsilon(tH')\geq 0\\
   \end{eqnarray*}

   En faisant tendre $t$ vers $0$, on obtient:

   \begin{equation*}
      \transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H'\geq 0
    \end{equation*}

    Ce qui signifie que la forme quadratique est toujours positive
    donc $r>0$ et $\delta \geq 0$

    Réciproquement, supposons que  $r>0$ et $\delta \geq 0$, ce qui
    revient à dire que $\forall H\in \R^2$ tel que $X+H\in
    \mathcal{D}$,  $\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H\geq 0$ et
    montrons que $f$ est convexe.

    Soit $(X_1,Y_0)\in\mathcal{D}^2$, $t\in [0;1]$, la fonction
    \fonction{g}{[0;1]}{\R^2}{t}{f(tX_1+(1-t)X_0)} est bien définie car
    $\mathcal{D}$ est convexe. De plus cette fonction est de classe
    $\mathcal{C}^2$ en tant que composée de fonctions de classe $\mathcal{C}^2$.

    Posons $X_t=tX_1+(1-t)X_0$ et remarquons que
    $g'(t)=\D{f}_{X_t}(X_1-X_0)$ et $g''(t)=\transp{}(X_1-X_0)\cdot \mathrm{D}_{X_t}f\cdot(X_1-X_0)$.
    Donc par hypothèse $g''(t)\geq 0$ et la fonction $g'$ est croissante.

    D'après le théorème de
    Taylor-Lagrange, il existe $c\in ]0;1[$ tel que

    \begin{equation*}
      g(1)=g(0)+g'(c)
    \end{equation*}

    Ainsi

    \begin{eqnarray*}
      g(1)-g(0)=g'(c)\geq g'(0)\\
      f(X_1)-f(X_0)\geq \D{f}_{X_0}(X_1-X_0)
    \end{eqnarray*}

    D'après le théorème \eqref{caraccon}, la fonction $f$ est convexe
    sur $\mathcal{D}$.
\end{preuve}


\begin{exem}
  On considère la fonction de production
  $q(x_1;x_2)=\sqrt{x_1}+\sqrt{x_2}$ avec $(x_1;x_2)\in\R^{+x}\times
  R^{+x}$. Soit $p$ le prix du produit (output) et $w_1$ et $w_2$ le
  prix des intrants (input). On cherche à étudier le
  problème de maximisation du profit. 
\end{exem}

\end{document}